## 第2回
言語で構造を持った型: 配列、構造体

固定長の空間: 学籍番号、ログイン名など
可変長の空間: 氏名、ふりがな、パスワードなど

データベースの表の要素の名前
カード型: レコード
リレーショナル型: タプル

リスト: 可変長の配列みたいなもの
リンクリスト(Linked List), 線形リスト
リストの最後の参照が面倒, 後ろからの処理が面倒
→nextとbeforeのポインタを持つといい
→オーバーヘッド2倍だけど自由度高い

ペイロード、オーバーヘッド

binary tree(二進木)
→辞書

[N進木](http://e-words.jp/w/N%E5%88%86%E6%9C%A8.html)

ハッシュ表
見出し語, 可変長の長いキー
説明へのポインタ 固定長の短いデータ

ハッシュ関数
長いキー → f() → 短い固定長データ
ハッシュテーブル

# 第4回
データモデル
  概念モデル  実体関係モデル
  論理モデル  リレーショナルデータモデル

## 2つの例
書籍 (署名, 著者名, 出版社, ISBN...) ←タプル
   関係                     主キー・一次キー

在庫 (品名, 品番, 個数, 仕入先, 担当者名, 電話, メール...)
     ↓ 概念をそのまま表わすのは止めよう
  在庫 (品番, 個数, 仕入先)
  部品 (品番, 品名)
  仕入 (仕入先, 担当者, 電話, メール)

論理モデル リレーショナルデータモデル
  学生エンティティ
      学生 (学籍番号, 学生氏名)
      キーワード: リレーション名, 属性名, 枠組み, タプル, 次数, ドメイン

実体関係モデル→データモデル
1 : 1 → 主キーは好きな方向のキー
1 : N → N側の主キーを主キーに
N : N → 双方の組み合わせを主キーに

データベース設計 ≒ スキーマを作る
  スキーマが満たしていなければならない条件 正規形
                                      スキーマ設計の指針

第一正規形: シンブルなドメイン上で関係を定義
            直積や中集合でないこと
主キー: タプルを一位に決定する最小の集合
        主キー制約: 1. ユニーク
                    2. 空値をとらない

# 第5回
リレーショナル代数
  演算対象: タプル(の集合)
  基本演算: 5種 (和、差、直積、射影、選択)

射影 projection
     表から不要な属性を削除する演算→列を減らす
選択 selection
     タプルの中から条件を満たすものだけを選び出す→行を減らす
     条件: (属性値 op 属性値)
           (  ：   op 定数値) op: =, !=, <, >, <=, >=
           これらのand, or, notを取る
結合 join 直積→選択
     等結合
     自然結合

関係を表わす表を下のように
  在庫(型番, 個数, 仕入先, 担当者, 電話番号)

不具合のことを 不整合
  データベースを維持する上での不整合→更新不整合
    修正不整合: 仕入れ先が変わった時修正個数が多い
    挿入不整合: 担当者が決まらないと在庫数を入れられない
    削除不整合: 部品が使われなくなると、担当者が不明になる
関係従属性
  表の満たすべき状態
    * キー以外の従属 = f (全てのキー) ←一部では駄目
    * キー以外の属性は全て互いに独立
    → 第三正規形
うまい分解をする
  その仕方: 無損失結合分解

# 第6回

